90年前選址九龍被嘲大白象 半島靠何東打響上流名堂

2018年06月10日

90年前選址九龍被嘲大白象
半島靠何東打響上流名堂

■擁大英帝國員佐勳章的歷史學家Peter Hibbard，步入半島默默書寫這香港地標歷史。夏家朗攝

【遠東貴婦】

【本報訊】英式鐘樓的鐘聲響徹維多利亞港，火車冒着黑煙到站，漁船軍艦停泊，接通國際的飛機低空掠過……門外風景秒秒在變，噴泉後的金框大門內，半島酒店大堂90年如一日。一磚一瓦滿載歲月痕迹，半島見證香港歷盡繁華飽經動盪，面對眾多危機仍捱得過。歷史總要傳承，英國歷史學家Peter Hibbard趁文物、資料俱在，戴上眼鏡步入酒店歷史檔案館，默默書寫這幢香港地標的歷史。

記者：黃翠儀

半島酒店素來有「遠東貴婦」美譽，但她的路並非一帆風順。由嘉道理家族創辦的香港上海大酒店公司，20年代初罕有地決定在九龍半島興建一間世界級豪華酒店，但興建階段波折重重，包括1925年抵制日貨、1926年省港大罷工，酒店延遲至1928年12月才正式開幕。開幕時甚至被取笑是「大白象」，諷刺選址九龍不會有人入住。

何東爵士

■1931年富甲香港的何東爵士，包下半島玫瑰廳及屋頂花園宴請上千人參加其金婚派對。半島提供圖片

■荷李活殿堂級女星「玉婆」伊莉莎伯泰萊當年是酒店常客。

茶舞吸引華人光顧

到1931年富甲香港的何東爵士，包下半島玫瑰廳及屋頂花園，宴請上千人參加其金婚派對。當晚名流商賈雲集，半島與上流社會畫上等號。殖民地的達官貴人亦無不為酒店文藝復興風格建築傾倒。碼頭、火車站及啟德機場，從世界各地帶來源源不絕的客人，亦令半島在國際間打響名堂。

Peter提到，當時很多中國尋常百姓會抗拒或不願踏進這幢建築物，但後來都因為愛上到半島跳茶舞而不再不敢入內，「這道社會上的屏障被跳舞打破，華人大眾愛上箇中樂趣，半島就是中國和香港學會跳舞的地方」。

輝煌有時，苦難亦有時，二戰時1941年12月25日港督楊慕琦向日軍投降，正是在半島酒店3樓336號房簽下降書。歷史照片記下當日電力中斷，眾人依靠微弱燭光照明，恍如預告未來三年零八個月的昏暗不明。酒店被霸佔作日軍司令部並改名「東亞酒店」，直至戰爭結束才得以重光。重光後首年，酒店收留大批來自上海的猶太人難民及一些殖民地官員，地下大堂暫別昔日奢華，變成救急扶危之地。

戰後經濟逐漸復蘇，60年代多間大型酒店相繼開張，眼見競爭者越來越多，走過烽火的半島如何重現光榮？「現代化是成功關鍵，60年代米高嘉道理（香港上海大酒店董事局主席）自己便是個年輕的董事會成員，他想到在酒店開一間Disco，那是首次有酒店會開一間Disco！」酒店1966年在地庫開了全港第一間Disco，1953年開法國餐廳吉地士發揚「fine dining」，這位「遠東貴婦」輕輕拭去身上灰塵，又重現往日衣香鬢影，夜夜笙歌。

不過貪新不代表不念舊，平時走過未必會留意，酒店多處歷史悠久，例如大堂圓柱上刻有希臘守護神浮雕，以及大門上一對中式金漆門神，「我們仍有那個可愛的、熟悉的The Pen，和她那充滿生命力的大堂，看起來和1928年開幕時一模一樣」。酒店6樓的歷史檔案館（Archive Room），前身為音樂室，收藏了各種與酒店相關的歷史文物，例如廣東省港大罷工相片、雲集國際名人墨寶的簽名簿，還有半島自己出版的雜誌等等。

美好年代印記處處，也許繁榮總會褪色，唯有優雅才是永恆。環顧酒店大堂已不像昔日般隨便一指都是天皇巨星。謹記在歷史教科書也遭到審查的年代，今天書寫的未必是明天的歷史，趁還有影像和文字記錄香港故事，何不好好欣賞細味箇中甜酸。

■酒店歷史檔案館收藏各種半島相關歷史文物。

■二戰後酒店曾收留大批來自上海的猶太人難民，宴會廳被當作宿舍使用。

上一則
上一則
昨晚六合彩開獎結果

下一則
下一則
【星期日人物】激浪派前衞藝術家Ben Vautier：香港要珍惜本土語言